

\capitulo{Arquitectura, sizing y plataforma}

\seccion{Arquitectura}

En la arquitectura del sistema OurEvent, se optará por un servicio que se
encuentra en la nube, dicho servicio es entregado por Heroku(para más
información vea la sección \ref{sec:plataforma} en la página
\pageref{sec:plataforma}). En el interior se tiene el framework Ruby on Rails,
el cual se comunica con PostgreSQL para acceder a la base de datos. A su vez
Celery se comunica con PostgreSQL, cuando alguna tarea necesita conocer algo de
la base de datos. La funcionalidad de Celery es permitir la ejecución asíncrona
de tareas definidas en una cola de trabajos y se encarga de enviar las
notificaciones mediante correo electrónico al destinatario. PostgreSQL (los
triggers y procedimientos almacenados) se conecta con RabbitMQ, el cual es un
``message broker'', que recibe las notificaciones que se generan en el sistema
mediante PostgreSQL y el broker se las envía a Celery.  Los usuarios se conectan
mediante un navegador de Internet el cual interactúa con Ruby on Rails, a través
de un servidor HTTP llamado Unicorn (\cite{Unicorn}), para obtener las vistas,
datos y validaciones. Los usuarios tendrán la posibilidad de acceder a la página
web mediante computadores como también tablet y smartphones.

Unicorn es un servidor Rack HTTP diseñado para servir a clientes rápidos en
redes de baja latencia, alto ancho de banda y en sistemas UNIX. Cada uno de los
workers del servidor trabajan en un proceso separado.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{imagenes/arquitectura.png}
	\caption{Diagrama de arquitectura.}
\end{figure}


\section{Dimensionamiento de la base de datos}


Para hacer una estimación de la dimensión de la base de datos del proyecto
OurEvent, se ha decidido contrastar este proyecto con otro proyecto que posee
características o funcionamientos similares, para así poder obtener datos reales
de plataformas basadas en crowdfunding, para ellos se han investigados los datos
estadísticos y estimativos, de una de las páginas web que fue de inspiración
para la creación del proyecto OurEvent. Dicha página web es Kickstarter
(\cite{Kickstarter:Stats}), esta página provee de estadísticas sobre el uso de
la plataforma, las cuales fueron tomadas como base para la estimación de la
dimensión de la base de datos.



La cantidad de visitantes estimadas en la página es de 2 millones de personas
(adultos jóvenes chilenos) de las cuales se estima que el 25\% de ellos se va a
crear una cuenta en el sistema como participante, en total 250.000 . Se sabe que
en Kickstarter, el 29\% de las personas aportó más de 2 veces a un proyecto, por
lo que la cantidad de aportes en el sistema va a ser de $250000 + 250000*0.29$.
Además, se estima que habrán 5.000 auspiciadores, 100.000 proveedores y 125.000
organizadores en el sistema.


La cantidad de eventos se estima haciendo una analogía con los proyectos de
kickstarter. Se sabe que 2.5 de los organizadores crean proyectos en kickstarter
por lo que si estimamos que en OurEvent se van a tener 125.000 organizadores,
entonces existen $125000*2.5 = 312500$ eventos. Como un estimado se cree que
cada evento se va a realizar en promedio en dos lugares por lo que se va a tener
un total de 1.250.000 tuplas en \textit{EVENTO\_LUGAR}. También se estima que
van a existir en promedio 3 tipos de financiamiento lo que daría un total de
3.750.00 tuplas en \textit{TIPO\_FINANCIAMIENTO}. Aproximadamente cada lugar en
un evento va a tener 10 recursos asignados, lo que da un total de 12.500.000
tuplas en \textit{DETALLE\_EVENTO}.


\textit{TIPO\_EVENTO} se estima que tenga 20 tuplas (o tipos de eventos)
guardados.


Ahora para la sección de los recursos, se espera que para la tabla
\textit{CLASE} existan 150 clases diferentes de recursos, para sus propiedades
se cálculo la confección de 200 propiedades. Para la tabla
\textit{PROPIEDAD\_CLASE} se realiza el supuesto de que ésta tabla posea 450
tuplas, dado que se tienen 150 clases, por cada clase se tiene a lo más 3
propiedad. La tabla \textit{RECURSO} tendrá una cantidad de 300.000 elementos en
la tabla, debido a que se conjetura que cada proveedor registre en promedio 3
recursos. Para la tabla \textit{VALOR}, la que contiene los valores de las
propiedades de los recursos, para este cálculo se hace la suposición en el peor
caso, el cual es que cada recurso posea un valor asociado a cada propiedad
existente, por lo cual se obtiene: 60.000.000 elementos. La tabla 
\textit{DIMENSION}, como consiste en almacenar algunas unidades de medidas, las cuales
obviamente deben corresponder al los tipos de recursos, se estima que éste posea
10 elementos aproximadamente. La tabla \textit{CLASE\_DIMENSION} relaciona las
clases de productos con las dimensiones que puede poseer, dicho esto, para ésta
tabla se estima que posea 1500 elementos, la multiplicación de los elementos de
la tabla \textit{CLASE} y la tabla \textit{DIMENSION}. Finalmente la última
tabla relacionada con los recursos, es la tabla de precios, la cual se provee
que por lo menos un recurso tenga su precio, por lo que al final queda de:
300.000 elementos.

La estimación para la tabla de los lugares se toma en cuenta la cantidad de
proveedores que podrían llegar a inscribir lugares y la cantidad de
organizadores que incluyan sus lugares, para esto se estima que el $\frac{1}{4}$
de los proveedores y organizadores, incluirá lugares al sistema, teniendo al
final una cantidad de: 56.250 tuplas. Para la agenda, solo los proveedores serán
capaces de registrar agendas para sus lugares, con una estimación de 10
disponibilidades por lugar, con lo que se obtiene: 562.500 elementos. La agenda
simplemente se estima que almacena dos años, por lo que se tiene 730 elementos.
La tabla que relaciona lugar con \textit{TIPO\_EVENTO} se llama
\textit{TIPO\_EVENTO\_LUGAR} y para estimar su tamaño se hace la multiplicación
entre estas dos tablas antes mencionadas, obteniendo así: 1.125.000 elementos.

Para la parte de los productos del auspiciador, la tabla \textit{PRODUCTO} en sí
tendrá 5.000 elementos, esto se obtiene suponiendo que cada auspiciador registra
un producto en el sistema. A cada productos, en promedio, pondrá 5 condiciones,
dando así un tamaño de 25.000 tuplas para la tabla \textit{CONDICION\_PRODUCTO}.
Para la lógica de las condiciones, se tienen 4 elementos de \textit{TIPO} (como:
entero, flotante, string y boolean). Para la tabla \textit{OPERADOR} se tendrán
6 operadores. Entre estas dos tablas \textit{OPERDOR} y \textit{TIPO}, se tiene
otra tabla entre ambas por la relación mucho a mucho, la cual se llama
\textit{OPERADOR\_VALIDO} y se estima que cada 4 elementos de \textit{TIPO} se
tendrá en promedio 3 operadores, dando así 12 elementos para la tabla.


A continuación se mostrará un resumen de cada tabla con su tamaño estimado y la
cantidad de tuplas de esa tabla.

\begin{longtabu}{| l | r | r |}
    \hline

    Objeto & Tamaño (KB)  & Cantidad estimada \\ 
    \endhead
    \hline
    AGENDA & 12.500  & 250.000 \\ 
    \hline
    APORTE & 9.628 & 322.500 \\ 
    \hline
    ASIGNADO & 70 & 2.500 \\ 
    \hline
    AUSPICIADOR & 3.334 & 5.000 \\ 
    \hline
    CALENDARIO & 14 & 730 \\ 
    \hline
    CLASE & 10 & 150 \\ 
    \hline
    CLASE\_DIMENSION & 28 & 1.500 \\ 
    \hline
    COLUMNA & 10 & 15 \\ 
    \hline
    CONDICION\_EVENTO & 140 & 5.000 \\ 
    \hline
    CONDICION\_PRODUCTO & 1.112 & 25.000 \\ 
    \hline
    DETALLE\_EVENTO & 500.000 & 12.500.000 \\ 
    \hline
    DIMENSION & 2 & 10 \\ 
    \hline
    ESTADO & 2 & 7 \\ 
    \hline
    EVENTO & 3.750.000 & 625.000 \\ 
    \hline
    EVENTO\_LUGAR & 40.984 & 1.250.000 \\ 
    \hline
    HISTORIA\_EVENTO & 104.168 & 3.750.000 \\ 
    \hline
    LOG\_SQL & 29.049.792 & 87.149.376 \\ 
    \hline
    LUGAR & 37.500 & 56.250 \\ 
    \hline
    MENSAJE\_NOTIFICACION\_FORMATO & 20 & 10 \\ 
    \hline
    OPERADOR & 2 & 6 \\ 
    \hline
    OPERADOR\_VALIDO & 2 & 12 \\ 
    \hline
    ORGANIZADOR & 83.334 & 125.000 \\ 
    \hline
    PARTICIPANTE & 4.466 & 250.000 \\ 
    \hline
    PRECIO & 11.322 & 300.000 \\ 
    \hline
    PRODUCTO & 1.668 & 5.000 \\ 
    \hline
    PROPIEDAD & 8 & 200 \\ 
    \hline
    PROPIEDAD\_CLASE & 10 & 450 \\ 
    \hline
    PROVEEDOR & 66.668 & 100.000 \\ 
    \hline
    RECURSO & 100.000 & 300.000 \\ 
    \hline
    TIPO & 2 & 4 \\ 
    \hline
    TIPO\_EVENTO & 2 & 20 \\ 
    \hline
    TIPO\_EVENTO\_LUGAR & 20.090 & 1.125.000 \\ 
    \hline
    TIPO\_FINANCIAMIENTO & 2.500.000 & 3.750.000 \\ 
    \hline
    TRANSICION  & 2 & 12 \\ 
    \hline
    VALOR  & 2.352.942 & 60.000.000 \\ 
    \hline
    Total espacio estimado  &  44.310.538 &  \\ 

    \hline
\end{longtabu}

Esta tabla se obtiene del análisis que realiza PowerDesigner, en la cual se le
debe indicar la cantidad de elementos para cada entidad. Estos números son
fijados en el modelo conceptual, que luego, al generar el modelo físico en
PowerDesigner, se hace el análisis del dimensionamiento de la base de datos y
así entregando los datos de la tabla anterior.









\section{Plataforma}
\label{sec:plataforma}

A continuación se justifica la elección de sistema operativo y hardware para el
sistema OurEvent.

\subseccion{Sistema operativo a utilizar}

El sistema operativo a utilizar es una distribución de GNU/Linux,
específicamente ``Ubuntu GNU/Linux 10.04''. Esto es debido a que el proveedor
del servidor en la nube, Heroku, ofrece esta plataforma para los nuevos
clientes. Además, es una plataforma bien conocida por los desarrolladores de
OurEvent y está comprobado que es estable para un ambiente web por los mismos
ingenieros de Heroku.


\subseccion{Software a utilizar}

En cuanto al software, el servidor para Rails recomendado por Heroku (y el que
soporta sus sistemas) es Unicorn (\cite{Heroku:Unicorn}). Unicorn es un servidor
Rack que esta diseñado para servir peticiones en conexiones de baja latencia y
alto ancho de banda y toma ventaja de características de los kernels de UNIX
(\cite{Unicorn}). Rack es un middleware que permite conectar aplicaciones en
Ruby on Rails con servidores web.


\subseccion{Hardware a utilizar}


Heroku provee de unidades de procesamiento llamadas Dynos. Una aplicación puede
usar varios Dynos, depende de cuantos necesite. Existen tres tipos de Dynos: los
1x tienen 512 MB de RAM y un precio de US\$0.05 por hora. Los Dynos 2x tienen
1024 MB de RAM y un precio de US\$0.10 por hora. Finalmente los Dynos PX tienen
6GB de RAM, 8 núcleos y un precio de US\$0.8 por hora.

Se elige utilizar dos Dynos 1x inicialmente ya que si se utiliza solo 1 la
aplicación se duerme luego de un periodo de inactividad causando unos segundos
de espera al usuario que intenten acceder.

Si se necesitará escalar el sistema se contratarían más Dynos.

Además se necesita contratar un ``worker Dyno'' que permite ejecutar RabbitMQ y
Celery.

En cuanto al proveedor de base de datos PostgreSQL, Heroku ofrece un plan
llamado ``Yanari'' que tiene una capacidad de almacenamiento de 64 GB a un
precio mensual de US\$50. Con el sizing estimado de 40 GB, con este plan
bastaría, pero si se requiere más se puede pasar al siguiente plan llamado
``Tengu'' que tiene una capacidad de 256 GB a un precio de US\$200 mensual
(\cite{Heroku:DB}).



